\chapter*{AGRADECIMIENTOS}

Quisiera dedicar este trabajo, con especial cariño y admiración, a mi abuelo Paco, doctor ingeniero industrial, ejemplo de rigor, pasión y entrega. Aunque ya no esté presente, siento que desde el cielo me ha guiado e inspirado a lo largo de este camino. Gracias a su huella, elegí esta carrera, esta escuela y esta manera de entender el mundo y la ingeniería, buscando siempre la excelencia y el sentido último de lo que hacemos.

Agradezco de corazón a Beatriz, mi compañera y apoyo incondicional, que ha vivido conmigo cada momento de esfuerzo, desánimo y alegría. Su paciencia, comprensión y cariño han sido una fuente constante de fuerza, especialmente en los días más exigentes de esta etapa.

A mi familia, por su respaldo inquebrantable, por su amor y por enseñarme a valorar la constancia y el sacrificio, celebrando siempre cada pequeño logro y animándome a seguir adelante.

Mi reconocimiento sincero a mis tutores, Joaquín y Jaime, por su generosidad, paciencia y sabiduría. Gracias a ellos he podido adentrarme en el fascinante mundo de la innovación tecnológica europea y en la importancia de la trazabilidad, la transparencia y la excelencia, con el jamón ibérico como producto y símbolo de nuestra identidad y cultura.

Este trabajo también es fruto del apoyo de mis amigos y compañeros de estudios, que han compartido desvelos, risas y aprendizajes. A todos, gracias por recordarme que detrás de cada proyecto, más allá de los logros académicos, está la experiencia de crecer juntos.

A todos vosotros, por enseñarme que la ingeniería no es solo técnica, sino también corazón y sentido.
